\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Introdução ao skfuzzy}
\subtitle{Inteligência Artificial}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Há diversas bibliotecas e frameworks disponíveis para implementação de
 controladores fuzzy em diferentes linguagens e com diferentes licenças.
 \newline\newline
 \begin{itemize}
  \item jFuzzyLogic, em Java \url{https://jfuzzylogic.sourceforge.net/};
  \item FuzzyLite, em C++ e Java \url{https://www.fuzzylite.com/};
  \item scikit-fuzzy ou skfuzzy, para Python \url{https://scikit-fuzzy.github.io/scikit-fuzzy/};
  \item sciFLT, \textit{toolbox} para Scilab \url{https://atoms.scilab.org/toolboxes/sciFLT/};
  \item Fuzzy Logic Toolbox, para Matlab \url{https://www.mathworks.com/products/fuzzy-logic.html};
  \item ...
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Por ser de fácil implementação e disponível sob uma licença livre
 (BSD 3-cláusulas), utilizaremos nessa aula o \textbf{skfuzzy} para apresentação
 dos conceitos de implementação de controladores fuzzy.
\end{frame}

\section{skfuzzy}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Instalação}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Instalação}
 O skfuzzy está disponível no gerenciador de pacotes do Python chamado
 \textbf{pip}, sendo portanto possível de ser instalado com uma simples linha
 de comando no Linux.
 \newline\newline
 Para essa aula utilizaremos a versão 0.4.2 do skfuzzy (no momento da escrita
 dessa aula, esta é a versão mais recente).
\end{frame}

\begin{frame}{Instalação}
 Após abrir o terminal e mudar para o usuário root, execute o seguinte comando:
 \newline\newline
 \begin{center}
  \# pip install scikit-fuzzy==0.4.2
 \end{center}
 Para instalar a versão mais recente disponível, basta remover o ``==0.4.2'' da
 linha de comando.
\end{frame}

\begin{frame}{Instalação}
 Também é possível instalar o skfuzzy como usuário convencional ou utilizando
 os \textit{virtual environments} (venv) do Python.
 \newline\newline
 Esses procedimentos não serão cobertos nessa aula, mas eles não diferem de
 outros utilizados para instalação de outros pacotes via pip.
\end{frame}

\subsection{Módulo skfuzzy}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo skfuzzy}
 Do \texttt{skfuzzy} utilizaremos as chamadas para criação de funções de
 pertinência e o módulo \texttt{control} a ser explicado na próxima subseção.
 \newline\newline
 Após abrir um terminal Python, importe a biblioteca \texttt{skfuzzy} com o
 seguinte comando:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  import skfuzzy as skf
 \end{lstlisting}
 Nessa importação criamos um alias \textit{skf}, mas nada impede que outro nome
 seja utilizado.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo skfuzzy}
 Para o nosso contexto,o \texttt{skfuzzy} será utilizado basicamente para criar
 as funções de pertinência.
 \newline\newline
 Na criação dessas funções, o \texttt{skfuzzy} recebe um array do \textbf{numpy}
 como argumento para o universo de discurso das variáveis. Portanto, devemos
 importar essa biblioteca para utilizar esses arrays. Importemos com:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  import numpy as np
 \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo skfuzzy}
 Um array do \texttt{numpy} pode ser criado com a função \textbf{arange}, que
 tem 3 argumentos: o primeiro é o valor mínimo do intervalo; o segundo é o
 valor máximo (que não é assumido); e o terceiro é o passo.
 \newline\newline
 Assim, o comando:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  np.arange(0, 101, 1)
 \end{lstlisting}
 Cria um array do numpy que inicia em 0 e vai até 100, em passos de 1.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo skfuzzy}
 O módulo \texttt{skfuzzy} disponibiliza diversas funções para criar as funções
 de pertinência. Em geral elas recebem 2 argumentos: o primeiro é o array numpy
 que indica o universo de discurso; e o segundo é uma lista Python com os
 valores extremos da função.
 \newline\newline
 As funções que criam funções de pertinência no \texttt{skfuzzy} são as
 seguintes:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{trimf} - funções triangulares;
  \item \textbf{trapmf} - funções trapezoidais;
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo skfuzzy}
 Vamos criar 2 funções de pertinência, uma triangular (trig) e outra trapezoidal
 (trap) no universo de discurso de 0 à 100 (val):
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  import skfuzzy as skf
  import numpy as np

  val = np.arange(0, 101, 1)

  tri = skf.trimf(val, [0, 50, 100])
  trap = skf.trapmf(val, [0, 25, 75, 100])
 \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo skfuzzy}
 No código anterior, o universo de discurso (val) foi criado e passado como
 argumento para as duas funções de pertinência.
 \newline\newline
 A função \textbf{trimf} tem como segundo argumento uma lista com três valores,
 pois, como uma função triangular, ela terá 3 pontos extremos para formar o
 triângulo: 0, 50 e 100.
 \newline\newline
 Já função \textbf{trapmf} tem como segundo argumento uma lista com quatro
 valores, já que o trapézio tem 4 pontos extremos. No exemplo, são 0, 25, 75 e
 100.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo skfuzzy}
 O skfuzzy permite imprimir um array com os valores de pertinência das funções
 criadas. Basta chamar o método \texttt{view()} para cada uma delas.
 {\tiny
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  tri.view()
  array([0.  , 0.02, 0.04, 0.06, 0.08, 0.1 , 0.12, 0.14, 0.16, 0.18, 0.2 ,
       0.22, 0.24, 0.26, 0.28, 0.3 , 0.32, 0.34, 0.36, 0.38, 0.4 , 0.42,
       0.44, 0.46, 0.48, 0.5 , 0.52, 0.54, 0.56, 0.58, 0.6 , 0.62, 0.64,
       0.66, 0.68, 0.7 , 0.72, 0.74, 0.76, 0.78, 0.8 , 0.82, 0.84, 0.86,
       0.88, 0.9 , 0.92, 0.94, 0.96, 0.98, 1.  , 0.98, 0.96, 0.94, 0.92,
       0.9 , 0.88, 0.86, 0.84, 0.82, 0.8 , 0.78, 0.76, 0.74, 0.72, 0.7 ,
       0.68, 0.66, 0.64, 0.62, 0.6 , 0.58, 0.56, 0.54, 0.52, 0.5 , 0.48,
       0.46, 0.44, 0.42, 0.4 , 0.38, 0.36, 0.34, 0.32, 0.3 , 0.28, 0.26,
       0.24, 0.22, 0.2 , 0.18, 0.16, 0.14, 0.12, 0.1 , 0.08, 0.06, 0.04,
       0.02, 0.  ])

  trap.view()
  array([0.  , 0.04, 0.08, 0.12, 0.16, 0.2 , 0.24, 0.28, 0.32, 0.36, 0.4 ,
       0.44, 0.48, 0.52, 0.56, 0.6 , 0.64, 0.68, 0.72, 0.76, 0.8 , 0.84,
       0.88, 0.92, 0.96, 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  ,
       1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  ,
       1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  ,
       1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  ,
       1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 1.  , 0.96,
       0.92, 0.88, 0.84, 0.8 , 0.76, 0.72, 0.68, 0.64, 0.6 , 0.56, 0.52,
       0.48, 0.44, 0.4 , 0.36, 0.32, 0.28, 0.24, 0.2 , 0.16, 0.12, 0.08,
       0.04, 0.  ])
 \end{lstlisting}
 }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo skfuzzy}
 Há outras funções para criação de funções de pertinência, como a Z-function,
 S-function, gaussiana, sigmóide e outras, com diferentes argumentos.
 \newline\newline
 Recomenda-se olhar a documentação para mais detalhes.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo skfuzzy}
 Vejamos agora o módulo \texttt{control} e como ele permite implementações
 simples para controladores fuzzy.
\end{frame}

\subsection{Módulo control}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\subsubsection{Conceito}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection,currentsubsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Conceito}
 O módulo \texttt{control} possibilita implementações rápidas de controladores
 fuzzy a partir do conceito de \textbf{Antecedentes} e \textbf{Consequentes}.
 \newline\newline
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Antecedentes} são as variáveis fuzzy que exprimem as condições
  de uma regra fuzzy (\textbf{SE} ANTECEDENTES);
  \item \textbf{Consequentes} são as variáveis fuzzy que exprimem as
  consequências dessas regras (\textbf{ENTÃO} CONSEQUENTE);
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Conceito}
 Primeiramente, vamos instanciar o módulo \texttt{control}:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  from skfuzzy import control as ctrl
 \end{lstlisting}
 A exemplo dos outros códigos, é possível importar módulos de outras formas.
\end{frame}

\subsubsection{Antecedents}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection,currentsubsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Antecedents}
 Com o módulo instanciado, criar um Antecedente é simples:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  variavel = ctrl.Antecedent(np.arange(0, 101, 1),
                             'variavel')
 \end{lstlisting}
 Nesse caso, criamos um \textbf{Antecedent} cujo universo de discurso varia de 0
 à 100 (o primeiro argumento do construtor) e tem como nome para usar em
 gráficos a palavra 'variavel' (segundo argumento do construtor).
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Antecedents}
 Lembremos que um Antecedent é uma variável fuzzy. Agora podemos criar
 diferentes conjuntos fuzzy para essa variável utilizando as funções de
 pertinência discutidas anteriormente, dessa maneira:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  variavel['pequeno'] = skf.trimf(variavel.universe,
                                  [0, 25, 50])
  variavel['medio'] = skf.trimf(variavel.universe,
                                  [25, 50, 75])
  variavel['grande'] = skf.trimf(variavel.universe,
                                  [50, 75, 100])
 \end{lstlisting}
 No código acima criamos 3 conjuntos fuzzy (\textit{pequeno}, \textit{medio} e
 \textit{grande}) para a variável ``variavel''. Todos esses conjuntos são
 funções de pertinência triangulares com seus respectivos valores.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Antecedents}
 Há algumas funções que permitem acesso a informações e mesmo gráficos das
 variáveis definidas. Por exemplo, o método \textit{view()} apresenta o gráfico
 dos conjuntos fuzzy da variável.
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  variavel.view()
 \end{lstlisting}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{variavel.png}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Antecedents}
 Dessa forma, definir uma variável fuzzy Antecedent, com seu universo de
 discurso, seus respectivos conjuntos fuzzy, com seus diferentes \textit{shapes}
 para funções de pertinência, é simples.
 \newline\newline
 Vejamos agora como definimos \textbf{Consequents}.
\end{frame}

\subsubsection{Consequents}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection,currentsubsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Consequents}
 Para criar um Consequente, fazemos o seguinte:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  saida = ctrl.Consequent(np.arange(0, 101, 1),
                             'saida')
 \end{lstlisting}
 Nesse caso, criamos um \textbf{Consequent} cujo universo de discurso varia de 0
 à 100 (o primeiro argumento do construtor) e tem como nome para usar em
 gráficos a palavra 'variavel' (segundo argumento do construtor).
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Consequents}
 O construtor de Consequent tem também um terceiro argumento que é o método de
 defuzzyficação a ser utilizado para aquela variável. As opções são as
 seguintes:
 \begin{itemize}
  \item '\textbf{centroid}': Centro de área (padrão)
  \item '\textbf{mom}': Média dos máximos
  \item '\textbf{som}': Mínimo dos máximos
  \item '\textbf{lom}': Máximo dos máximos
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Consequents}
 Assim como com os Antecedents, é possível criar conjuntos fuzzy para a variável
 declarada. A maneira de fazer isso é similar à com os Antecedents:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  saida['pequeno'] = skf.trimf(saida.universe,
                                  [0, 25, 50])
  saida['medio'] = skf.trimf(saida.universe,
                                  [25, 50, 75])
  saida['grande'] = skf.trimf(saida.universe,
                                  [50, 75, 100])
 \end{lstlisting}
 No código acima criamos 3 conjuntos fuzzy (\textit{pequeno}, \textit{medio} e
 \textit{grande}) para a variável ``saida''. Todos esses conjuntos são
 funções de pertinência triangulares com seus respectivos valores.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Consequents}
 E também como nos Antecedents, é possível utilizar funções que permitem acesso
 a informações e mesmo gráficos dos Consequents. Por exemplo, o método
 \textit{view()} apresenta o gráfico dos conjuntos fuzzy da variável.
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  saida.view()
 \end{lstlisting}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{saida.png}
 \end{center}
\end{frame}

\subsubsection{Regras}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection,currentsubsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Regras}
 Os controladores fuzzy possuem uma \textbf{base de regras} que relacionam
 antecedentes com consequentes. Essa base é utilizada pelo mecanismo de
 inferência fuzzy para os cálculos.
 \newline\newline
 No \texttt{skfuzzy} a definição dessas regras pode ser feita de forma simples
 com a classe \texttt{Rule} do módulo \texttt{control}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Regras}
 Em primeiro lugar, o conjunto das regras fuzzy deve ser definida como uma
 lista, onde cada regra é adicionada a esta variável. Criamos uma lista vazia:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  regras = []
 \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Regras}
 Para criar uma regra fuzzy utilizamos o seguinte comando:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  ctrl.Rule(arg_1, arg_2)
 \end{lstlisting}
 Onde \textit{arg\_1} é uma operação lógica bit a bit entre conjuntos fuzzy dos
 Antecedent, e \textit{arg\_2} é um conjunto fuzzy do Consequent.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Regras}
 Como essas regras comporão um conjunto, é bom adicioná-las à lista criadas para
 as regras, por exemplo com:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  regra.append(ctrl.Rule(arg_1, arg_2))
 \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Regras}
 Para um exemplo, vamos retornar às aulas anteriores onde apresentamos um
 controlador que, dado valores de umidade e temperatura, determina a velocidade
 de um ventilador.
 \newline\newline
 O Antecedent temperatura será:
 {\small
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  temperatura = ctrl.Antecedent(np.arange(10, 41, 1),
                                'temperatura')

  temperatura['frio'] = skf.trapmf(temperatura.universe,
                                   [0, 0, 10, 25])
  temperatura['medio'] = skf.trimf(temperatura.universe,
                                   [15, 25, 35])
  temperatura['quente'] = skf.trapmf(temperatura.universe,
                                   [25, 40, 40, 40])
 \end{lstlisting}
 }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Regras}
 O gráfico dos conjuntos fuzzy do Antecedent temperatura é:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  temperatura.view()
 \end{lstlisting}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{temperatura-fuzzy.png}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Regras}
 O Antecedent umidade será:
 {\small
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  umidade = ctrl.Antecedent(np.arange(20, 101, 1),
                            'umidade')

  umidade['seca'] = skf.trapmf(umidade.universe,
                               [0, 0, 20, 60])
  umidade['normal'] = skf.trapmf(umidade.universe,
                                 [30, 60, 80, 90])
  umidade['umida'] = skf.trapmf(umidade.universe,
                                [60, 100, 100, 100])
 \end{lstlisting}
 }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Regras}
 E o gráfico dos conjuntos fuzzy do Antecedent umidade é:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  umidade.view()
 \end{lstlisting}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{umidade-fuzzy.png}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Regras}
 Por fim, vamos criar o Consequent velocidade:
 {\small
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  velocidade = ctrl.Consequent(np.arange(0, 101, 1),
                               'velocidade')

  velocidade['devagar'] = skf.trapmf(velocidade.universe,
                                     [0, 0, 0, 50])
  velocidade['medio'] = skf.trimf(velocidade.universe,
                                  [10, 50, 90])
  velocidade['rapido'] = skf.trapmf(velocidade.universe,
                                    [50, 100, 100, 100])
 \end{lstlisting}
 }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Regras}
 O gráfico dos conjuntos fuzzy do Consequent velocidade é:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  velocidade.view()
 \end{lstlisting}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{velocidade-fuzzy.png}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Regras}
 Finalmente, vamos implementar as regras fuzzy desse sistema. Lembrando da aula
 anterior, em termos de tabela as regras do controlador é como se segue:
 \begin{itemize}
   \item Temperatura = \{Frio (F), Médio (M), Quente (Q)\}
   \item Umidade = \{Seca (S), Normal (N), Úmida (U)\}
   \item Velocidade = \{Devagar (D), Médio (M), Rápido (R)\}
  \end{itemize}
{%
\newcommand{\mc}[3]{\multicolumn{#1}{#2}{#3}}
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
\ & \ & \mc{3}{c}{\textbf{Temperatura}}\\
\ & \ & \textbf{F} & \textbf{M} & \textbf{Q}\\
\ & \textbf{S}  & D & D & M\\
\textbf{Umidade} & \textbf{N} & D & M & R\\
\ & \textbf{U} & M & R & R
  \end{tabular}
  \end{center}
}%
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Regras}
 Vamos então criar uma lista vazia para adicionarmos as regras fuzzy:
 {\footnotesize
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  regras = []
  
  # Regras quando temperatura for frio
  
  regras.append(ctrl.Rule(temperatura['frio'] & umidade['seca'],
                          velocidade['devagar']))
  regras.append(ctrl.Rule(temperatura['frio'] & umidade['normal'],
                          velocidade['devagar']))
  regras.append(ctrl.Rule(temperatura['frio'] & umidade['umida'],
                          velocidade['medio']))
 \end{lstlisting}
 }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Regras}
 Adicionando as regras para temperatura médio:
 {\footnotesize
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  # Regras quando temperatura for medio
  
  regras.append(ctrl.Rule(temperatura['medio'] & umidade['seca'],
                          velocidade['devagar']))
  regras.append(ctrl.Rule(temperatura['medio'] & umidade['normal'],
                          velocidade['medio']))
  regras.append(ctrl.Rule(temperatura['medio'] & umidade['umida'],
                          velocidade['rapido']))
 \end{lstlisting}
 }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Regras}
 Adicionando as regras para temperatura quente:
 {\footnotesize
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  # Regras quando temperatura for quente
  
  regras.append(ctrl.Rule(temperatura['quente'] & umidade['seca'],
                          velocidade['medio']))
  regras.append(ctrl.Rule(temperatura['quente'] & umidade['normal'],
                          velocidade['rapido']))
  regras.append(ctrl.Rule(temperatura['quente'] & umidade['umida'],
                          velocidade['rapido']))
 \end{lstlisting}
 }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Regras}
 Finalizada essa parte, teremos todas as regras do controlador fuzzy adicionadas
 à variável ``regras''.
 \newline\newline
 Com isso, podemos finalmente simular o controlador fuzzy em todas as suas
 etapas e obter uma saída do mesmo.
\end{frame}

\subsubsection{Simulações}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection,currentsubsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Simulações}
 O módulo \texttt{control} também dispõe de um mecanismo para facilitar a
 execução de simulações do controlador fuzzy.
 \newline\newline
 Primeiro iremos instanciar um objeto \texttt{ControlSystems} que recebe a base
 de regras como argumento:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  cs = ctrl.ControlSystem(regras)
 \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Simulações}
 Com o controle instanciado, agora vamos criar um ambiente para que ele possa
 ser simulado. O seguinte comando é utilizado:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  sim = ctrl.ControlSystemSimulation(cs)
 \end{lstlisting}
 A partir de agora, \textbf{sim} é o nosso objeto de simulação para o
 controlador fuzzy desenvolvido.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Simulações}
 Para informarmos os valores de entrada da simulação, utilizamos os seguintes
 comandos:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  sim.input['temperatura'] = 30
  sim.input['umidade'] = 95
 \end{lstlisting}
 Nesse exemplo, repassamos o valor 30 para a variável fuzzy temperatura, e 95
 para a variável fuzzy umidade.
 \newline\newline
 Perceba a utilização de \textbf{sim.input['nome do antecedente']} para realizar
 a entrada de dados.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Simulações}
 Agora vamos computar essas entradas e imprimir a saída:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  # inferencia fuzzy
  sim.compute()

  # imprime saida
  print(sim.output['velocidade'])
 \end{lstlisting}
 A saída calculada do consequente velocidade foi 80.5.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Simulações}
 Com uma simulação realizada, é possível imprimir os gráficos dos conjuntos
 fuzzy ativados nas etapas de inferência. Por exemplo, para imprimir os
 conjuntos dos antecedentes fazemos:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  temperatura.view(sim=sim)
  umidade.view(sim=sim)
 \end{lstlisting}
 \begin{minipage}{\textwidth}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
   \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{temperatura-ativa.png}
   \end{center}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.4]{umidade-ativa.png}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Módulo control - Simulações}
 Por fim, o gráfico para o consequente com destaque para o valor da
 defuzzificação, que utilizou o centróide:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  velocidade.view(sim=sim)
 \end{lstlisting}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{velocidade-ativa.png}
 \end{center}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item scikit-fuzzy (ou skfuzzy) é um framework interessante para
 desenvolvimento de controladores fuzzy em python;
 \item O framework permite a criação simplificada de funções de pertinência,
 antecedentes e consequentes, criação de banco de regras fuzzy, instanciação e
 execução de simulações além de permitir visualização de gráficos;
 \item A ferramenta é interessante e tem outras capacidades não exploradas nessa
 aula.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
